陶傑：我的國厲害上限研究報告

陶傑：我的國厲害上限研究報告

以前有一部電影叫 Goodbye, Mr Chips。晶片，Chip，成為美中貿易戰之中的主角。

美國出手打擊中國的電子通訊產業龍頭「中興」，國會劍指「華為」，指兩大「國家名片」違約、說謊，向北韓、伊朗出售美國製造的晶片，令中國即時禁播自己製作的「厲害了，我的國」，因為其中誇耀的種種高科技「成就」，因美國狂人總統突然出手「剝光豬」而祼露令人尷尬的天大秘密，令中國民間受到啟蒙，第一次意識到所謂強國的真相。原來，中國並不是不厲害，而是撒謊取巧的品格最厲害；真正的創意，最厲害的電子晶片及其相關技術，一直都掌控在美國人之手。

為何中國的厲害有上限，即無法生產自己的晶片？很簡單，因為一片小指甲大小的晶片，內藏 3、4 億精密的線路。其中一連串程序，十分精確，需要大量的人手、耐性、時間。中國人不是不厲害，只是覺得與其浪費時間自己鑽研，不如手到拿來入口美國貨。

晶片的原料，只是石英砂（SiO2）。第一步，要將石英砂轉化為冶金級的矽片。這一步已經極不簡單，因為其中矽的純度要達到 98%。

第二步是將冶金級矽升級，製造成多晶矽。「多晶矽」又可分為兩種：高純度多晶矽，純度為 99.9999999999%，另一種低純度矽，指數為 99.99999%。

不要小看小數點之後這幾個 9 之差。「我的國」再厲害，就是無法攻下其中精微的差別。

高純度矽用來製造精密電腦 IC，俗稱半導體等級；低純度矽則用來製造太陽能電池。

單此兩大入門基礎，就需要精密準確。中國人以「差不多先生」精神立國，凡事喜歡走捷徑，無人肯花費半生的時間心血學好一樣精微的技藝。若能夠抄襲盜竊的，手到拿來；若無法抄竊，能倚賴外人原創的，一概倚賴。

如此「文化」，「厲害」在何處，美國人根本不必擔心。只需冷眼看中國如何購買美國的晶片，然後爭取最大利潤，說謊違約。美國人耐心等待足夠的證據，一撲而起，全數拘捕即可。

然後集成一小塊精密的電路板，亦即 IC，其中還要經過規格制定、邏輯設計、電路佈局、佈局後模擬試驗，光罩製作等，每一環節皆不可馬虎。

西方的晶片設計製造業，當然以美國領先，質量最優，如 Intel 英特爾，韓國三星則為次，台商出產的晶片為品質鏈的最低端。因此中國二十年來吸納台商入大陸，統戰滲透，仍無法擺脫美國製的晶片轉用台灣貨。

中國佔全球晶片需求量四成半，然而九成以上的晶片有賴入口。華為手提電話、小米、聯想、高鐵的通訊科技，脫離美國製造的晶片，勢將全部癱瘓。

中國當局受此美國羞辱，下令「加快發展晶片」。首先捨抄襲盜竊的捷徑，正正經經坐下來，地老天荒地研製晶片，已經不再是中國社會的性格。尤其晶片研製是高端複合專業，須大量不同部門人才團隊協調，性好猜疑、私心、內鬥的民族，不幸先天與此無緣。如同香港，人人讀工商金融管理，大學畢業去投資銀行做炒家，個個家長望子做李嘉誠，而不知道「嘉誠」的意思，是「嘉勵認真、嘉獎誠信、嘉言實行」，而不是粗糙、欺詐、嘴炮吹水。

這樣的社會不可能叫年輕人從頭做清潔工人、勞力運輸，不可能叫年輕人從頭學師，開一家飯店，由頭學磨砧板，只入門這一科就耗費兩年。這樣的文化差異，決定中國人永遠認為洋人是笨蛋，因為自己不可能由頭學習認真、精確、老實。

所以美國和西方忍讓廿年，認為，我們笨夠了，而你的國也厲害夠了。除非你的中興要「亮劍」，是東方不敗之揮刃自宮 —— 自宮也要由亮劍來 Achieve。

終於，不幸輪到美國真正亮劍，這個世界才發覺，沒有甚麼「修昔底德陷阱」，只有不修品德的人自挖的坑。這個世界最終才知道，真正的笨蛋是誰了。

厲害了，我的国

科研又贏
火燭又贏
停牌又贏
復牌又贏
抵制又贏
唔抵制都贏

最幣佢連台灣個種都唔識整

中國人係唔識整精細嘢，特別係北佬嗰種粗糙文化

佢地連手錶工業都唔掂啦，仲搞咩晶片，唉

厲害了，我的国

其實手錶以前香港好勁

大件野汽車引擎咪又係整唔到，跟本就野蠻人等級

其實台灣差到咩地步

唔差嫁，幫apple 做CPU，係產量無韓國三星咁高

唔係中國無呢d技術 係呢到無需要 低端技術已夠哂
識做既人都唔會留係同你癲

岩岩google下
發現中國用一年時間就研發到原子筆粒珠係點整
不過好似仲未有得買
唔知呢單又要研發幾耐呢

等多幾年啦
知道點整/整到個prototype同可以量產化仲有好大距離

班大陸軍武撚好興話D戰機雷達用自主研發精片架

抽到呢 地方球D水都乾灑

抽到呢 地球D水都乾灑

但係中國晶片需求佔全球四成半個gap邊個填
呢個量都幾得人驚
唔通美佬會放棄曬?

北佬個樣大臉餅、單眼皮、栗子鼻、眼細口大兼厚嘴唇，生得好醜，但心地更醜！此人種必須被消滅！

我諗講講下就講掂數

萬一講唔掂
中國無曬高階晶片用 廠就會收皮 咁就有其他國家既廠崛起填空缺

正正因為呢種情況
所以中國基乎冇議價能力
對方開咩條件都要接受

好似攪掂咗，但好低成本貴

美國佬人地頂尖科研人才研究左廿幾三十年先做得出既野
你土共唔靠偷 邊有可能廿年改革開放就做到
講緊90年代中期 香港人仲可以靠運大哥大番大陸黎搵銀發達
強國所謂科技發達10樣野起碼有8樣係流 仲有2樣係炒人地(可能係淘寶同微信)

老鄧點解要set 50年不變 唔係30年不變 25年不變
根本一早就睇死你部共狗後人無可能開放得咁快 俾香港帶住中國去走 結果證明連老鄧都係太天真

膠通多得侵仔

你咪理！而家要佢地滅亡

好大部分都去中國組裝完再出口啫
將 assembly line 撤離中國
啲晶片需求咪返晒嚟
咪睇下邊個笑到最後

勁係指產量高定技術精湛

產量高，其實而家都高

真係禁先算。

而且，組裝既野，你唔做大把人做。

冇晶片，點整電話？
冇電話，點用支那寶？
冇支那寶，唔通用番人民幣現鈔？
暴動都似

無左支那劣質野個market share就會有其他OEM填返. 而無左大量用平價做爛市既支那攪亂個市場, 平野同貴野既價差減少咁消費者會再評估過産品既質vs價. 就算傾掂數(本人認為其實同生番係無乜好傾)支那以本傷人果招就會(希望監察到)無用武之地而高質産品就有更高回報

今次好直

老鄧當時仲提出過永遠不變添

鬼佬真心係肯由頭做起

一個咁既垃圾民族
偷呃拐騙就叻

買返外國貨。

以我認知，鬼佬基本工現時大約係人類出現大量死亡，得返好少人，但可以係10內重返70年代水準。

下次19才子要記得加埋最後一句
中國或成為最大贏家

19都寫質量

佢呢個case真係關quantity 事麻
自己分析下啦

19講親哩啲就'形'住佢有講錯

中國或成最大贏家

哩篇既文筆，有啲懷疑係大陸人寫，佢再後期加工

藝高人膽大
外行都照樣寫
即使細節有錯
但大方向正確先係重要
瑕不掩瑜

技術部份確係聞到有啲copy and paste

其實台積電好勁架

美國似想張加工業移番去本土
再唔係轉去東南亞

連原子筆粒走珠都係1-2年前先自主研發到，仲要官媒吹到係偉大發明+足以拯救世界，你想像到贏國科研實際幾落後

中國唔係整唔到粒珠 係整唔到夾住粒珠既座

大致上正確

好開心，支爆了！

中國又贏

又贏

中國人以「差不多先生」精神立國，凡事喜歡走捷徑

就算美國佬黎開廠，班大陸佬一定唔會跟standard
無塵？是但啦…
地基？求其起棟野啦
最緊要有錢呃
最後一定咩都做唔出

先滅支那，之後賺返唔只四成半！

香港宜家都勁

有本地品牌做到陀飛輪

You only find out who’s been swimming naked when the tide goes out.

Warren E. Buffett

由上到下都求急功近利

product開發完唔maintain直接下一代

諗住先量後質，點知連量都做唔到就好大喜功

其實台灣根本唔差，一般消費者用嘅佢都做到

可惜啲廢中廢老永遠唔明，又唔肯睇下19啲文

唯一可以補充下的地方應該係台灣最低端果 part
如果真係計晶圓生產技術 , 台灣都係領先 ,
甚至比 intel 更強
samsung 都係利用商業間諜黎偷台積電技術

不過講到晶片設計 , 台灣真係差d ,
可能真係太多專利

代工一流
自己牌子嗰啲唔掂

保皇狗打手關愛座hunter有份買呢類公司既股票
中國真係多謝佢出錢

3mm你買黎寫大字？

你平時書寫用0.5/0.3

邊個話中國唔識整精細野？
雕花雕龍不知幾叻，仲好唔等洗tim

呢家係睇下邊面頂唔算先
睇枱面美國佬牙力大啲啫

而家唔好話中國，全世界都普遍上急功近利
好難真正由頭做到依D野

台灣唔差
講最尖端科技台灣應該剩係輸比美國
量產型台灣台積電嘅盈利 輸出量
前幾年都係世界排名頭三
不過最近幾年差咗

據中國《IT之家》報導，Cadence總部位於加州聖荷西，在全世界都有研發中心和銷售據點。這間軟體公司專門負責供應電子設計技術、程序服務和設計服務，從1991年迄今已是國際市場中的EDA龍頭。
對中興通訊最不妙的是，一旦遭Cadence停止提供服務，就算想要自己研發晶片，也會失去最基本的電子設計工具。雖然中國境內也有EDA公司，但是和EDA三巨頭Cadence、Synopsys、Mentor比起來，技術上落差了至少20年。
如此看來，美國政府針對中興的禁令也許遠比預期的更嚴重，因為只要是使用美國智財權的企業，可能就無法向中興銷售產品，供應鏈也就會產生骨牌崩潰效應。

cpu最基礎既晶圓台灣整唔到

晶圓設計同生產係兩個專業來

我咁睇...
老美依家係打中國自己公司
代工富士康應該唔會有影響喎
全球晶片有4成賣去大陸..又有幾多成係去中國公司
唔好講到打中興華為,就要其他地方食哂4成個GAP啦

一個從細就學cheating, 習慣做差不多先生既民族邊可能成功

根本陶生9 UP
Tsmc係ASML前股東
有最新光刻機技術
以制造力嚟講係緊次於INTEL

人類史上科研最快有2大奇蹟，一係二戰既原子彈，二係冷戰既太空科技。
當年命為曼克頓計劃，由於以愛因斯坦為首的一批科學家，認為有相對論做基礎後，原子彈就有很大可能性能製造出來，如果首先被德國（一戰二戰時/前後都係歐洲頂級學術中心）研製出來，後果不堪切想。當時美國總統好信任同敬重科學家，所以下令 曼克頓 計劃，由零開始研發原子彈，從只有極基礎理論既E=mc^2, 用僅2年時間從研究到設計，再從設計到製造，再試驗然後使用。真係科研史上最快，當時雲集100多名由世界各地逃難到美國既頂尖科學家，日而繼夜咁研發。大膽d講，可以講話係全球最叻最聰明既100幾個物理學家共同整一個大project，真係好難得。

太空科技亦因爲同蘇聯競爭，戰後吸收大量世界各地頂尖科研人才既美國，輕易係10年內由無到射人去月球，贏國要40幾年後先做到（起步遲來講算追得快既）。

美國因天時地利人和，包括人才匯集，戰後氣氛驅使既剛毅性，公平既民主制度，造就出今日既成就。

贏國如果仲係靠謊言洗腦自吹自擂咁行落去，根本唔會有頂尖人才入來，無民主制度，亦無可能吸引到人，自身民族性其實都有少少排外主意，難於一流人才合作。

我真係想睇下咁樣可以行到有幾遠，有無可能造到當日2年原子彈，10年上月球既科研奇蹟。

2年後唔倒退都偷笑了

外資起廠佢哋唔算差不多,只係嚴人寬己
家族有生意喺大陸做鋼廠,起廠嗰時真係乜嘢都揸正嚟做, 就算你畀錢都過唔到, 一定要跟足曬佢哋嗰啲要求,因為佢哋每十年就強搶你間廠一次, 迫你去第二度再起過幫佢哋免費搞建設
定至於你話本身蟈啲人起廠, 咁就真係差不多啦, 所以佢先要外資起到間廠好好, 迫走你之後將佢自己啲人放入去

台積電業界地位好似都好重要

粒珠仲要係0.7用個種

美國大量吸收全球人才喺當地落地生根,反觀去支那果班做3幾年一定走頭

到時咪有啲美帝旗下既中介公司/其他國家好似中興咁一齊"偷運"俾中國 量少吊住你條命 價錢又貴啲 fatfat了

笑死我

佢地用咩理由強搶你間廠

其實香港都唔係差好遠。
以ISO黎計，好多有行ISO既公司都係做個樣。
係好多員工眼中仲覺得呢樣野係擾民。
一年365日我諗係得audit果幾日先會係跟返個system做野

侵又贏

本身有20億人打算買華為小米同中興既產品,兒家當呢幾個選擇都唔存在既時候佢地會唔會唔買?咁當然唔會,好自然就會選擇其他如LG,SAMSUNG或SONY等品牌,最終晶片需求無少過,只係訂貨間廠唔同左

會有陣痛期。

19

太空科技真係冇入口蘇聯嘅技術

求指教

簡單咁講，你中國連類似美國矽谷既地方都無一個，搞乜高新科技？

中興呢件事，依加望住佢地搞太空個範，真係人唔笑⋯⋯

最基本既操控核心都做唔到，飛上天

單車都係，只有兩個牌子跑出
但其實就算廠仔出嘅車架都數據上都已經好唔錯

真係念爆頭 一件事可以睇到咁多野

贏国有中關村同深圳高新科技

唔使用理由㗎,你一開始起床簽合約嗰陣時就寫到明十年之後所有地, 設備同埋機器都要送曬畀佢哋

欲速則不達

人哋鬼佬肯花時間練基本功
中國人太求效率 反而skip曬最重要果啲基本功

直線抽擊

質佢老母量咩文妓

睇支國仆街最開心，但勿用支語，屌佢

硬件野都搞唔到
太空科技仲難仲貴啦
咩鋼材金屬
電影都有得睇
差少少就差少少變形扭曲

佢真係露佐條紅底褲出黎

但你地又肯 ？

台灣點會整唔到wafer?

基本上台灣既半導體產業響全球算係少數擁有完整產業鏈既國家之一

矽谷勁係勁在入面班人，你估大灣區咩，起堆建築物就當係？

打飛機洗要內涵咩

民主同唔民主對科技發展冇必然性，制度同民族性先緊要

咪同所有外資例如富士康一樣 , 人命夠平夠賤

有目共睹
港珠澳證明左有幾求其

十五億驚人專利費

林鳴透露，最初原計畫引入荷蘭公司的技術，想不到荷蘭公司一開口就索取十五億元人民幣的專利費。中方提出以三億元的代價，荷蘭人公司不需要提供全部專利，只是把涉及工程最危險、中方最沒有把握的部分教會他們就可以。結果，計畫最終拉倒，荷蘭公司還借機會，以歌曲暗示內地自行興建的話，要自求多福。中國要自行修建世界最難的海底沉管隧道，相當於三十三個航母重量。經過四年的研究，在荷蘭公司引以為傲的沉管對接技術有新突破，而且港珠澳大橋海隧最後一節，只用了短短一天就完成對接。

所以人工島就出左事

研佢老母發咩
google有得比你抄啦
同chips一樣
圖紙係到，成份係到
你抄唔抄得到先係最大問題
研乜鳩發，上lecture都有教啦

個個趁有命貪夠移民 研條毛咩

全球電話出少四成都唔掂啦
何況所有電子產品
到時實有其他商家崛起

除非你的中興要「亮劍」，是東方不敗之揮刃自宮 —— 自宮也要由亮劍來 Achieve。

笑到仆街

Title好正

講起原子筆⋯

三菱鉛筆株式会社 Mitsubishi Pencil

SIGNO系列，1994年開始發售，筆芯的筆尖由不鏽鋼製成，滑珠由碳化鎢製成，筆桿由AS塑膠製成。

UM-201：分為0.18mm、0.28mm與0.38mm的滑珠直徑，其中直徑0.18mm的滑珠為目前市場上最小的滑珠（最細的中性筆）

強國大把方法屈人啦
人治國家屈人要幾難？

佢地話深圳就係

咁數碼港咪nasa?

[最後贏家]美國司法部調查華為是否違反伊朗制裁

今次到華為了

班五毛 廢中 廢老成日話支那
「唔係冇技術
只係歐美搞搞震
唔俾圖紙、原料嗰啲入嚟
有的話一早超英趕美啦」

但現實就係
畀哂所有資料支那
支那都係可以搞衰
早兩年同個支那醫院嘅Emergency ICU嘅head傾開
佢話有隻歐洲出嘅止血藥 效果好又冇乜傳統嚴重副作用
支那想抄好耐（佢講到出口係想抄）
但就算知哂成份 知哂步驟
知埋條生產線要點set up
基本上要知嘅都知
但都係一路抄唔到整唔到出嚟

支那而家情況就係太多差不多先生
好似要整三層蛋糕咁
有齊食譜有齊原料
但你如果落手做嗰下都係求鳩其唔做足
焗出嚟每一層望落去可能冇事
但一疊埋就冧撚硬
重未計個政府一見你整到個靚啲嘅蛋糕就收歸國有
錢都唔畀
屌我想整但見到你咁
我都走佬去第二度整
起碼有返基本尊嚴同生活保障

班北佬除左識自己人打自己人
仲識做其他野咩？

污染、假貨屈你...你諗到同諗唔到都有

我記得舊登都有share過響大陸同大陸人夾份做生意

最後個大陸人同當地政府夾埋食左香港人果50%股份

食你就食你，無仇報

因為導彈技術同太空技術有重疊點

來自俄鬼

最近youtube睇過有段中國射火箭嘅片
影到控制室入面有個白鬼樣

又來自topgun?

唔係喇 真片

咁都冇計，抄自俄鬼，gravity套戲都串鳩天宮一號，全部制都係俄國model得d字改成殘體字

事實上支那不知搶左幾多歐美日技術，外資入黎一定要中外合資，為賺人仔焗住俾人搶晒d技術

強國今日99%技術都係靠偷靠搶攞返黎，冇個係自己從頭開始研發

19真係抽得好過癮

巴打
台灣係技術上好似仲未克服唔到10納米（唔係好記得個數字係幾多）

講錯一點係揾料個個都係差不多先生